<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="fr"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.4.3">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="fr" /><updated>2020-07-29T14:24:02+08:00</updated><id>http://localhost:4000/gengpengcd/</id><title type="html">红顶的小木屋</title><subtitle>Stories about &lt;br&gt; Quant, Education, Physics, etc.
</subtitle><author><name>masquito mas tunto de la manada</name></author><entry><title type="html">计划外的玉溪和不平凡的过年</title><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl102.html" rel="alternate" type="text/html" title="计划外的玉溪和不平凡的过年" /><published>2020-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl102</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl102.html">&lt;p&gt;憧的生活被病毒打扰得乱七八糟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先是我的办公室里开始传染甲型流感，几乎所有人都倒下了，我也在某天起床后发现自己开始咳嗽和发烧。观察了12小时后，妈妈连夜拉着我去了医院。等到医生确诊了甲流，已经是半夜了，回家后全家仍然一起讨论了隔离的计划。思来想去，我决定让憧第二天离开杭州，提前和奶奶去玉溪过年。这样的分离，对他已经是第二次了，昨天爸爸妈妈还抱着我，今天怎么就被打包送到了陌生的地方。他还不知道哪一次和父母的再见就是真正的离开，所以我心里是很担心这样的分离会破坏他的安全感的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我的甲流病毒三天就被全部赶走了，又接着居家观察满了一周后，我们也请了春节假回去玉溪。还没上火车，慢慢地就听说了未知肺炎的消息，我们俩仍没警惕地带上家里买的消毒水和办公室发的口罩，甚至不以为意地去长沙嗦了碗粉。等到达玉溪，已经铺天盖地都是新冠肺炎的新闻了。病毒的传播性超乎了所有人的想象，谁都不敢出门，谁都不敢去人多的地方，谁都怕别人是武汉来的。川滇一开始算是轻灾区，我们按照计划赶紧把奶奶送回了成都，开始在玉溪的闭门生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春节也没有了串门，没有了旅游，没有了吃吃喝喝。除夕就简单在妈妈的奶奶家吃了顿饭，憧还算大方地和失去视觉的老祖握了握手。所幸玉溪不是大城市，憧第一次听到了噼噼啪啪的鞭炮，长长走在路上就传来巨响，把他吓得一愣一愣的。当晚睡觉前更是让他赶上看见了几朵烟火，当五颜六色在天空炸开的时候，他是兴奋且惊讶的。这是憧的第二个新年，比去年热闹些，但仍然是局局促促。当然此时他也所知有限，希望明年的过年，他能够享受过年的聚会，美食，和打扫房间。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;春节一过，火车几乎停运，机票一再地取消，假期无休止地延长，整个国家都停摆了。我们根本没有做出长期让憧在玉溪的准备。尿布是不够的，奶粉是不够的，玩具是没有的，他正在感兴趣的书，也是没有的。我想，他的这一点不便，和武汉人民受的苦比起来，就算他也为国家做了贡献吧。好在外公外婆家的房子非常的大，他仍然拥有一个不小的世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我到玉溪的第一天，吃饭前在酒柜边抱着他，他想触碰茅台的酒瓶，我惊讶地说，那可是茅台啊，别碰翻了！从此“茅台”就成了他这个月最大的开心果。他总是要求我打开酒柜，然后用手指向茅台，等我在他触碰的一瞬间惊讶地说到“茅台”，他就缩回自己的小手，开心地咯咯大笑。我亦尝试让他摸向其他的瓶子，当听到“葡萄酒”或者“梅酒”的时候，他都兴味索然。过了几天，我又给他介绍茅台的标志，茅台的香味——还好我及时阻止了他把嘴伸向瓶口，他也“诗情酒兴渐阑珊”，更愿意伸出食指，去轻轻触碰酒瓶，并等待我的惊讶。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这个月他进入了勺子敏感期，很愿意拿起勺子喂自己吃饭，也对饭桌上的一碗碗菜很感兴趣，总是抓着勺子指向喜欢的萝卜或者南瓜。但我们因为冬天饭凉得快，没有让他尽力去尝试，在月底的时候，他已经多少丧失了自己吃饭的兴趣，这是很遗憾的。我在吃饭之外，也给了他一些用勺子的机会。我收起一块他从外面觅来的小石头，给他示范如何用左手把石头放在右手端着的勺子上，再运到一两米之外倒出来。他的肌肉还不习惯石子这么重的货物，总是不小心就拿歪了勺子，把石子掉落出来。我一开始便稍微地扶着他的手肘，让他感觉对抗石子的重力所需要的力量，他慢慢地能够坚持运上一两米了。虽然成功率并不高，他也极其开心地运了半个小时以上。每一次成功，都伴随有真正开心的笑声。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天下午，我带着憧在天台上玩，他看上了摆在一旁的马桶刷，开心地拾起刷子，像拿着一根探路棒一样，在天台上走来走去。玉溪冬天的太阳仍然是烈烈的，我只好亦步亦趋，一边随时防止他摔在刷子上弄伤（脏）自己，一边又努力挡在他和太阳之间，尽量让他不要被阳光直射。十几分钟过去，太阳烤得我的背略感灼热，我突然想起我过去一直认为自己很耐晒，什么样的太阳都晒不伤我，对防晒霜也永远是抗拒的态度。初中毕业去了次北京，乃至以后在外面的日子，我的脖颈一次又一次地被晒伤，手臂也常常被晒得痛痒难耐，但这些伤痛仍未改变过我从小的观点。这一刻我突然明白了，原来世界上并没有耐晒的皮肤，只有那一片随时盖在你身上的高大的影子。小孩啊，很多观点是很蠢的，而这个“蠢”字，萌发于底下两只不倦的小虫，在不断铺就的爱的土壤。
外公要操心家里的老人，外婆包办了整个厨房，妈妈又有些没收尾的工作，每天的陪玩我就多承担了一些，所以这个月憧的照片是很少的了。&lt;/p&gt;</content><author><name>红顶的小木屋</name></author><category term="憧憧往来" /><summary type="html">憧的生活被病毒打扰得乱七八糟。</summary></entry><entry><title type="html">冬日思火锅，清屋逐家常</title><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl101.html" rel="alternate" type="text/html" title="冬日思火锅，清屋逐家常" /><published>2020-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl101</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl101.html">&lt;p&gt;冬天终于来了。一阵寒流过后，各种针叶和阔叶，黄的和绿的，就争相在路面上挤作一团，把林间小道盖得软软的。从空中掠过的鸟儿们的飞行团队也似乎比往日更紧密了些。我大多数出门的时候都把自己裹得严严实实，回家要花好一阵子解开包装，透过雾气的镜片看到憧慢慢认出是我，从警惕的脸变为开心，别有一番趣味。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在憧的第一个冬天（德州是没有冬天的），让不让他出去，是我们的第一个难题。每天我们都要一遍又一遍地告诉指着门的憧，外面太冷了，太冷了，我们不出门啊，不出门啊。若是午后阳光和煦，奶奶便赶紧把他推出去晒一圈。奶奶用帷幕把车的下半部分围起来，挡住吹脚的凉风，又哄着给他戴上了粉色的小手套，但冷峻的空气扑过，仍然会把他的脸吹得红扑扑的。只要路过跷跷板或者快递箱，他还是会紧绷着脸指一指，示意自己认识。若是正好遇到同样遛娃的邻居们，大家或许会一起把孩子们推到白塔公园，几个小伙伴们一起在冰冷的铁轨上傻坐，看着火车呜呜来呜呜去，便是他们冬日最大的快乐了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;冬至这天奶奶做了满满一锅羊肉。小时候的冬至是一定要去小关庙的，满满一条街的人呐，好像全成都的人都来了一样。我一边嗅着羊汤味和香菜味，一边从黑压压的人群中挤过，跟着爸爸去寻找空的座位，还要小心不要碰到那些两手捧着数个油碟、兴高采烈的大人。我一时奢望憧能够多闻几次这满屋丝般的膻味，能够有机会和我去小关庙挤挤人潮，我想勇敢地为他抢到一张方桌和几个矮凳，稀里哗啦地嚼过一顿火锅。可惜今天的成都已经不是那个人口500万的古老城市，小关庙也不再是90年代的那条街，他注定不会在冬至有这样对于一缕羊臊的念想，他会拥有属于他童年的回忆，只希望这个回忆中，也有那么一个背影。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一天我抱着他，发现他开始观察自己的手指，又有尝试把拇指和食指尖捏在一起。我尽全力地不张声色，吞下自己第一次发现他精细动作的兴奋。憧安静地看着自己的手指，我安静地看着正在长大的憧。等他注意力移开，我抱着他跳到妈妈身边，欣喜地告诉了她这个新发现，从我的语气里，似乎憧明天就可以握笔拿筷子了一般。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他可以勉强走几步了，裹得像一个粽子一样，扶着客厅的墙蹭到厨房对面，然后放手疾奔，紧倒三四步后，又赶紧扶住厨房门口的墙，这样他就到达了厨房门口。憧是真的很爱厨房啊，他几乎认识厨房的每一样东西，冰箱、电饭煲、微波炉、灶台、抽油烟机，他都能一一指出来。特别是抽油烟机，会连续指上好几次，顺便带上呜呜的声音。除了认识厨房的东西，他也会站在橱柜前开关柜门，对着柜里的瓶子盒子捣鼓一阵，揭开锅盖，又稳稳盖上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他喜欢关于生活的一切。他会把握住每一次帮我们挂晾衣服和拿起拖布的机会，也可能自己去创造机会。他也偶尔摸到一张废纸，热心地帮我们擦擦冰冷的地板。通过移动，他能够展示出更多的要求，他会扶着电视柜挪到零食盒子前，嗯嗯地指着认识的食物，恳求我们拿给他，又或是把鞋架上奶奶的布包扯下来跨上，示意又该出门了。孩子是不喜欢玩具的，他们只有在无聊时才会玩玩具，他们喜欢生活。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;自从断奶之后，憧很快就可以睡整觉了，一觉到天亮的夜晚好舒服啊。半夜稍醒，我有时会朦胧中好心帮他盖个被子，然后就是第二天早晨，大家笑脸相见。我和妈妈的体力都得到了极大拯救，来迎接他更加闹腾的第二年。&lt;/p&gt;</content><author><name>红顶的小木屋</name></author><category term="憧憧往来" /><summary type="html">冬天终于来了。一阵寒流过后，各种针叶和阔叶，黄的和绿的，就争相在路面上挤作一团，把林间小道盖得软软的。从空中掠过的鸟儿们的飞行团队也似乎比往日更紧密了些。我大多数出门的时候都把自己裹得严严实实，回家要花好一阵子解开包装，透过雾气的镜片看到憧慢慢认出是我，从警惕的脸变为开心，别有一番趣味。</summary></entry><entry><title type="html">惊爪爪跟斗儿扑爬，操洋盘搞个铲铲</title><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl012.html" rel="alternate" type="text/html" title="惊爪爪跟斗儿扑爬，操洋盘搞个铲铲" /><published>2020-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl012</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl012.html">&lt;p&gt;憧的腿开始有劲儿了。他已经可以晃晃悠悠地独自站立，甚至往前倒腾两三步扑入奶奶的怀抱。他热衷于推车，推箱子，推椅子，推一切可以推的东西，依靠这些，他可以迅速地前进。随着我傍晚喊着“Caleb GOGOGO”，屋子里总是同时响起他咯咯的笑声，但偶尔推东西的笑声戛然而止，那便是他向下太用力而按翻小车，或是重心歪了，一个趔趄摔在地上。他也喜欢滑梯，能够靠自己的力量爬上并不矮的台阶，再很欢快的趴在上面滑下来。当双腿可以支撑身体进行活动，他所能遇到的危险也就从二维到了三维，为了他稍微少摔几次，我们牺牲了自己的腰，守在一心向前冲的他身旁。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他也会发越来越多的音了，每天都妈妈爸爸的喊，大概想吃的时候就会喊“妈妈妈妈”，看到妈妈常常喊“爸爸”。甚至有时候还会喃喃的念叨“奶奶奶奶”。其中发的最好的音，还是“呀呀呀呀”。我妹寄来一把牙刷，还有充满香味的（可食用）婴儿牙膏。憧立即爱上了刷牙，或者，甜点。每次看到牙刷，就“呀呀呀呀”地叫个不停，爸爸妈妈啊，赶紧给我刷牙吧，我就吸一会儿。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;周岁的这个星期，因着好玩，我们张罗着让他抓周。我并没有时间提前准备，只能临时地给他摆上一些他没玩过的东西，包括了现代的气息（芯片、相机），劳动的光荣（锅铲、拖布），俗气的潮流（一沓美元、汽车钥匙）和攀附的艺术（毛笔、油画），我在家里翻箱倒柜，看上什么就摆上，忙慌中甚至忘记了放在兜里的针筒。不过再多的其他东西都只会是陪衬，憧一被放到地上，便直线爬向他想要的东西，毫不犹豫地抓起了美元，边上的锅铲！他每天跟奶奶在厨房长大，对厨房的东西是门儿清，电饭煲、灶台、微波炉、抽油烟机，样样都能指出来，抓起锅铲也是很自然的。（妈妈说要不让他重来一次，他又抓起了姜黄粉。）倘若厨师是他为自己选的职业的话，那我会为他非常高兴的，这会是一份充满了心意和灵魂的工作，也是人类从起源到灭绝都最重要，且无可被人工智能替代的技能。那么，第一个兴趣班，是否可以报新东方了呢？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;杭州的深秋，阳光仍然是明亮而温暖的。我们每天的固定任务，就是社区的孩子们一起围着小镇推一圈，正好大宝小宝家的豪车可以坐四个孩子，“四胞胎”推在一起还真是异常的热闹。大宝小宝没有独生子女的娇惯，所以当他们妈妈提议让憧坐在前排时，小宝就会很安静的坐到后排，或者顺从地换到憧的座驾上。慢慢地孩子们都能站立了，除了常规遛弯一圈，现在还会在湖边的花台边玩玩，大家或排成一排，扶着花台往前挪，或各自找点枝枝丫丫的自娱自乐。憧在外面竟还算一个恬淡的孩子，一次大家在排排走的时候，大宝在前面突然停住了，憧走到大宝身边也停住了，等待大宝做决定，后面的小宝可不管你为啥停住，直接沿着自己路线推进，把憧撞翻在地。大小宝他们性格率真简单，行事能屈能伸，我喜欢憧拥有这样的朋友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一个周末，我们又寻觅到一个皇城根儿下的大草坪，很多小朋友都在那里玩耍。憧和大小宝是这里最小的孩子，一块泡沫板就能让他们研究上十分钟，最后憧拿到了泡沫，开心地在草坪上往前推，哈哈，大草坪是可以无限往前的，正如你的人生一样。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;又一个周末，奶奶带着憧去了动物园，两个人都免费， 进去大象长颈鹿胡看一通。其实既累了奶奶，估计憧也没怎么看懂，不过这一趟一趟的出行，满足了我们心里的里程碑，带他好好地感受了一下人群和阳光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我喜欢白塔人家这个社区，因为我也是在这样的社区长大，院子的门口坐满了聊天的老人，院子里面孩子们三五成群地奔跑和玩耍，年轻人们则忙碌着工作和家务，当孩子们闻到饭菜的香味，就自然地散去，一溜烟奔回家。而我也见证了那个社区的衰败，在老人们相继离开人世之后，门口的椅子空着的越来越多，也被人慢慢的都抬走了。年轻人们慢慢变老，勤奋的人逐渐搬离了狭小的老社区，懒惰的人在门口摆上了麻将桌。但即使碌碌无为的人，也慢慢因为孩子们的成就，而离开了这里。外婆在刚搬走时，怀念属于她的社区，常常要求我们带她回去看看。高寿的她慢慢成了坐在门口的唯一一个人，有次她坐了两个小时，都没有等来一个搭话的人，以后便不再要求回去了。当门口的最后一张麻将桌，再也凑不齐四个人的时候，我知道，这个社区已经死了，我的童年，也远去了。&lt;/p&gt;</content><author><name>红顶的小木屋</name></author><category term="憧憧往来" /><summary type="html">憧的腿开始有劲儿了。他已经可以晃晃悠悠地独自站立，甚至往前倒腾两三步扑入奶奶的怀抱。他热衷于推车，推箱子，推椅子，推一切可以推的东西，依靠这些，他可以迅速地前进。随着我傍晚喊着“Caleb GOGOGO”，屋子里总是同时响起他咯咯的笑声，但偶尔推东西的笑声戛然而止，那便是他向下太用力而按翻小车，或是重心歪了，一个趔趄摔在地上。他也喜欢滑梯，能够靠自己的力量爬上并不矮的台阶，再很欢快的趴在上面滑下来。当双腿可以支撑身体进行活动，他所能遇到的危险也就从二维到了三维，为了他稍微少摔几次，我们牺牲了自己的腰，守在一心向前冲的他身旁。</summary></entry><entry><title type="html">蜀中乐，安不思耶？</title><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl011.html" rel="alternate" type="text/html" title="蜀中乐，安不思耶？" /><published>2020-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl011</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl011.html">&lt;p&gt;祖国70岁生日，整个国家都在欢唱《我和我的祖国》，作为红歌爱好者怎能错过这波潮流。有一天我饭后放起《难忘今宵》，奶奶抱着憧，把他的一只手拉起来，在客厅翩翩起舞，转啊转，摆啊摆。从此憧爱上了跳舞，常常抱着他时，手不经意搂住他的背，他会微蹙眉头，反过手去，把抚在背上的手拉到侧面，并翻转自己的小手搭在你的掌上。哈哈，好吧，让我们跳起来。于是我努力在脑中搜索并哼唱出欢快的小调，带着他在房间里开始一圈又一圈地舞动。无论天涯与海角，我们共同拥有的，是此时的旋律和怀抱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他开始能够掌握更多的玩具，抓起，投入，拍打，扭转，一下就学会了好多。但是孩子应该怎么玩玩具，家长又应该施以如何的引导呢？孩子们的玩具都很简单，又充满新奇，我们的直觉是先教会他这个玩具的玩法，其实内心有一部分来自于自己觉得有趣，想把玩一翻。小孩嘛，看着我玩，他也学会了；看着我感兴趣的，他也会感兴趣。但我认为他们不需要这样的帮助，特别是大人把玩一番，兴趣失去后，又缺乏耐心地引导，直接扔回小孩，这个玩具对小孩来说，便成了完全陌生的。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;小孩脑中的故事是不一样的，他们的玩具有只属于自己的故事，他或许会对大人制造的故事感兴趣，但那不属于他自己，也不是根深蒂固的。瑞士儿童心理学家皮亚杰曾经说过的：“Every time we teach a child something, we keep him from inventing it himself.”（每次我们教孩子一些事情，都是在阻止他自己去探索发现。）另一方面，若我们过于放任，他是否又能找到正确的玩法呢。特别对不满周岁的憧来说，他确实很难懂得需要把球扔进仅有的那一个洞里，也很难独立地实现这个动作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;玩具的思考只是一个小小的烦恼。从上个月底到这个月，由于母乳比重的减少和天气转凉，憧开始频繁地生病。几周内，他就发烧了两次。傍晚时分，正抱着他准备放床上，觉得他皮肤散出一些干热，我警觉地拿出体温计，果然39度了。我们心急如焚地给他贴上退烧贴，然而每几分钟又被扯下来一次，那东西粘在额头确实不太舒服。我们本来想观察到明早，但挨到半夜不见好转，我失去了耐心，翻出泰诺给他喂了一剂。小孩生病，我们身心俱疲，晚上基本不睡，白天几乎全程抱着。还好，他的消化系统没有被影响，胃口一直不错，有了能量，发烧也就在一两次泰诺后就退去了，我们再强行把他关在家一两天，便又生龙活虎起来。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最糟的是，尚在哺乳期的妈妈要被公司派去新加坡出差一周，我们也被迫以此为节点断奶。尽管这件事非我们所愿，但社会让憧必须学习做一个中国人。因此，我们决定让奶奶把憧带回成都玩一阵子，前后算起来竟待了两周。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在憧看来，或许成都比杭州更像天堂。在家时，我们给了他一辆巴掌大的蓝色小车，他每天很欢快的在客厅里推过去推过来。到了成都，他居然从姐姐那里一下得到了四辆车。我们看着视频里他四顾不暇地推着所有的车，不禁莞尔我们给了他多么清贫的生活。他还可以享受姐姐的法拉第汽车，很欢快的爬进去又爬出来，尽情地扭动着方向盘。白天有姐姐陪着在玩具堆里撒欢，晚上和奶奶回家可以坐公共汽车，这对他可是个大家伙，短短两站路总让他意犹未尽。少不入川，古人诚不我欺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我在憧回来的前一天提了车，载着半夜才赶回家的妈妈一起去接机。风尘仆仆的憧，脸上多了一些粗糙，不像天天在温室里那么细嫩了，脸颊上还被咬了几颗豆豆。这个年龄段的孩子只能保持一周的记忆，他在看到我们的第一瞬间，果然是茫然没有反应的。仅仅凭着莫名的熟悉感和飞行的疲惫感，他勉强让我抱着，一脸努力在回忆什么的样子。我猜，又或许人的记忆，不仅是来源于大脑呢？奶奶说，在回来飞机上突然会叫了爸爸，虽然离知道我才是爸爸还有一些距离，但他确实开始学习说话了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全家又团聚了，这个月轻松了两周，带着倏忽而过的一丝惬意。&lt;/p&gt;</content><author><name>红顶的小木屋</name></author><category term="憧憧往来" /><summary type="html">祖国70岁生日，整个国家都在欢唱《我和我的祖国》，作为红歌爱好者怎能错过这波潮流。有一天我饭后放起《难忘今宵》，奶奶抱着憧，把他的一只手拉起来，在客厅翩翩起舞，转啊转，摆啊摆。从此憧爱上了跳舞，常常抱着他时，手不经意搂住他的背，他会微蹙眉头，反过手去，把抚在背上的手拉到侧面，并翻转自己的小手搭在你的掌上。哈哈，好吧，让我们跳起来。于是我努力在脑中搜索并哼唱出欢快的小调，带着他在房间里开始一圈又一圈地舞动。无论天涯与海角，我们共同拥有的，是此时的旋律和怀抱。</summary></entry><entry><title type="html">遛弯好，抱着高，自由故，皆可抛</title><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl010.html" rel="alternate" type="text/html" title="遛弯好，抱着高，自由故，皆可抛" /><published>2020-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl010</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl010.html">&lt;p&gt;我悠悠地吃完早餐，洗掉不多的几个碗，从衣服堆里选一件舒适的T恤，再往衣服上喷点过期了几年的香水。憧及时地发现了要出门的我，兴奋地嗯嗯大叫。我当然不会忘记他，因为每天上班，都是和他一起的。小镇的生活从来不需要赶时间，他和奶奶早晨陪着我信步10分钟走到公司，下午又在某一处小景中接我下班，我有足够的时间来陪伴他，也能惬意地调节自己的状态。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;憧从出门的一刻就变得乖巧安静，手扶在新车的两侧，有精力时直直坐起，稍颓则靠在椅背上，一副I deserve it的表情。夏天的余威尚在，早晨也常渗出一层薄汗。我们步出小区，拐进小镇，从第一棵树开始，气温便凉了几度。接着踱过尚有一丝雾色的小桥，还没摆脱晨露的玉皇山和刚刚苏醒的小镇尽收眼底。我们喜欢稍稍加速冲下桥，憧此时会紧紧地抓住车两侧的扶手，专注地看着地面。桂花的甜香如期飘来，栾树的黄花和蒴果也时常落入这晨间的热闹，暖风熏得游人醉，直把杭州作汴州，就像健忘的宋人一样，千年之后的憧，大约已经忘记了上海的喧嚣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;奶奶会教他和每一个保安打招呼，他竟也愿意让保安叔叔抱抱，或者给出一个代表早安的笑容。经过小镇的五只铜牛是一件大事，憧远远望见便会指着咿咿呀呀地叫唤，我们顺从地把他推到铜牛面前，让他欢喜地拍拍牛的鼻子。他拍起来没轻没重，咚咚的，奶奶每次都担心他手会拍痛，在一边着急地说“轻轻地、要轻轻地拍”。等到所有这些环节都完成了，就差不多走到公司外的池塘了。我每天都高举右手，三步一回头，和他道别。他有时候也会回应以右手，有时候却全心地期待着接下来的旅程，并没有多看我一眼。奶奶会接着推他在小镇里转悠一小时，才回家睡早觉。而我每天转进公司时，都感到心里涌起的满满动力和愉悦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;绿色的阴影下总有蚊子的狂欢。我们来的第一天，就被新租房里饿了好几天的蚊子们好好的问候了一下。我们用了很多防蚊措施，门窗的粘贴式纱窗，四处张贴的防蚊贴，洒遍整个推车的风油精和花露水，甚至味道对婴儿都有些过猛了，我们也谨慎地把憧用长裤和袜子包包牢，给他尽量带上帽子。所有这些仍然很难阻止这种无孔不入的昆虫。常常推着车，发现一个黑影从他头上飞走，他的额头、手腕、小腿总是隔三差五就肿起一块，大人们的腿更是蚊子的盛宴，不过我有时还偷偷庆幸蚊子在家里选择的是我，似乎满是疙瘩的腿也不那么痒了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;两室一厅的房子似乎给了憧更大的空间，我们能够给他一整块自己玩的区域，也能给他更大的爬行空间，但他永远不会满足于自己的空间。我们把两米的爬爬垫铺在客厅一角，用搬家的纸箱给他做了个墙，很快他就学会了用手抓住箱子，利用重心把腿翘起来，然后往前蹭蹭身体，整个趴在纸箱子上。我只好赶快买了围栏，从此他最常的姿势变成了扶着围栏站立，使劲地踮着脚向我们抛出他的急切。他对自由的向往是无与伦比的，哪怕我在垫子上陪他，围栏的门若开了，他仍会立刻爬出来，然后开心地在客厅里来回飞爬。他也喜欢探索厨房、厕所，以及抽屉，鞋和电脑主机。这个年龄的孩子是如此的向往自由，也是如此的经历危险，虽然我们并没有想关住他，但我本希望不用一直关注他，可惜，有了围栏和空间，仍然寸目不离。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;偶尔坐在一旁观察，我渐渐发现憧的耐心稍有缺乏。所有的玩具，都很难让他专注的玩上十分钟。当一个玩具滚到沙发或者架子下面时，他会尝试去够两三次，如果都不能取出，他就简单地放弃并选择新的目标。家里三个人都太愿意为孩子付出时间了，往往他一叫起来，就总能得到一些关注，所以他也不爱和安静作伴。这些都不像我小时候，据奶奶说，我就一个人躺在床上，玩一根线或者一张毛巾，可以玩很久呢。所以我从这个月，就接受了憧是与我不那么一样的人，也会有和我不一样的爱好，以及不一样的人生。&lt;/p&gt;</content><author><name>红顶的小木屋</name></author><category term="憧憧往来" /><summary type="html">我悠悠地吃完早餐，洗掉不多的几个碗，从衣服堆里选一件舒适的T恤，再往衣服上喷点过期了几年的香水。憧及时地发现了要出门的我，兴奋地嗯嗯大叫。我当然不会忘记他，因为每天上班，都是和他一起的。小镇的生活从来不需要赶时间，他和奶奶早晨陪着我信步10分钟走到公司，下午又在某一处小景中接我下班，我有足够的时间来陪伴他，也能惬意地调节自己的状态。</summary></entry><entry><title type="html">凭围障憧哥欲腾挪，弃淞沪全家赴杭州</title><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl009.html" rel="alternate" type="text/html" title="凭围障憧哥欲腾挪，弃淞沪全家赴杭州" /><published>2020-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl009</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl009.html">&lt;p&gt;一只左手先勾住床沿，一秒后右手也伸了上来，扒在床沿，很快的，一个小脑袋露了出来。诶的一声，算作告诉所有人我又出现了，接着就看着床外景观嘿嘿地笑。因为脚站不稳，还伴有一些上身的摇晃，让躺在床上或者在屋里偷闲的我们不得不把所有注意力放在他身上。其实每天早晨躺着时，一看到床沿上出现几根小手指，我就吓得赶紧藏好手机，当另一只手出现时，我已经半坐起来了，或准备抱起他，或扶好他，或再把他放倒。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;已经九个月的憧，开始会扶着站起来，开始不满任何的阻碍，开始期待外面的世界。每天是必须抱着到楼下走走的。五点过的太阳仍然有一丝余威，我顺着滨江骑车回到家，简单地冲冲手臂擦擦汗，就抱起他下楼遛弯。有时候回来晚一些，奶奶已经抱出去了，我便又急匆匆地下楼去找到他们。而楼下有什么呢？有垃圾分类的臭味，有刚刚清理完垃圾的阿姨来摸摸他的脸蛋，有抽烟的男人路过他时故意跺脚拍掌，有无聊的老人凑到他脸前吐出陈腐的气味，他们嘴上都说着“好乖的小孩啊”，心里实际认为“逗你是我对你绝对力量的展示”。小区外还有昌邑路上碾过的尾气和浦东大道上修路的灰尘，小区内有大胆的蚊子，在奶奶浓郁的驱蚊液体的氛围中，仍然伺机而入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;简单的一圈回到家，我们需要拆掉围住他的箱子和木板，都被奶奶绑得紧紧的，防止他推倒。而第二天奶奶早上要再重新绑一遍。围栏还没有买，因为我们90立方米的房子已经没有一处可以塞下收起来的围栏了。趁着我们陪着憧和收拾屋子，奶奶慌忙做好几个快手小菜，喊道“吃饭了”，于是我们最后裹起他爬行的垫子，把吃饭的椅子从挂钩上放下来，也安置好他的小餐椅，算是一家人围在一起吃顿晚餐。晚饭后，我们程序化地熄灯，喂奶，如贼般地用涓涓的水流洗碗，最后等憧睡着后，找一个舒服的地方刷刷手机，很快便觉得无聊，然后早早地倒下睡去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;全家容膝在这样一个小屋里，在奶奶的整理才华下，已经把房屋空间开发到极致，尽量让每个人能感到舒适。但老龄化严重的社区，垃圾横流，家里缺乏空间，互相影响严重，没有小孩的活动场所，这些都让我日益烦躁。我不愿留在拥挤的上海，不想支付高额的住房生活费用，不需要享受“优秀的”教育资源和稍低的高考分数线。我只想呆在一个年轻而干净的社区，让孩子能够迈开腿跑跑，或者蹲在角落数数蚂蚁。于是我决定换一个工作地点，幸运的是我得到了好几个工作邀请，不幸的是他们都不在成都。而全家，也即将和我一起辛苦地搬迁到陌生的城市。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;某天台风光临上海，憧又在睡前奶的时候吃两口就开咬开哭，事实上这个月妈妈奶量下降之后，他一直吃奶很躁。我和平时一样，把他抱起来走走舒缓情绪，我看他一直盯着窗外的灯影绰绰，就抱他到窗前看看夜景，慢慢的，我给他说了这么一段话（请读者忽略拙劣的英语）：Caleb, it is a hurricane day today, we are so lucky having a room to stay, but you know, there are not enough rooms to protect everyone, some of people have to stay outside. Some are busying in working, some are walking home, some of them are homeless. The nature is crucial, the nature kills human-beings and animals, people don’t deserve to live in the nature. So, you are really a lucky dog, you have a room to protect yourself, you have parents who wish to spend time with you. When you are unhappy you are so easy to cry, but please don’t cry that much, you have a lovely family, you have a roof protect you, you have almost everything you want. If you really want to cry, cry for the hard nature, cry for the world, cry for the human being, and cry for the future.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我一边轻轻的说，憧一边无心地拉扯着窗帘，眼睛直直的，我知道他在听。然后我把他抱给妈妈，他安静地吃了很久的奶，然后沉沉睡去。憧或许因为我常说cry而听懂了什么，或许只是喊累了，但我却认为这一刻发生的，正是遗传中最美妙的事。我常说我从不希望有人遗传我的基因，但我希望有人遗传我的思想。这一刻憧毫无疑问感受到了我的情感，感受到了我对他在幸福中哭闹的伤感。如果有一个人，他能够不用听懂你的言语，就体会到你对世界的感情，并且把这份感情传承下去，这正是养育孩子最棒的意义了。憧，你是我的孩子，我爱你。&lt;/p&gt;</content><author><name>红顶的小木屋</name></author><category term="憧憧往来" /><summary type="html">一只左手先勾住床沿，一秒后右手也伸了上来，扒在床沿，很快的，一个小脑袋露了出来。诶的一声，算作告诉所有人我又出现了，接着就看着床外景观嘿嘿地笑。因为脚站不稳，还伴有一些上身的摇晃，让躺在床上或者在屋里偷闲的我们不得不把所有注意力放在他身上。其实每天早晨躺着时，一看到床沿上出现几根小手指，我就吓得赶紧藏好手机，当另一只手出现时，我已经半坐起来了，或准备抱起他，或扶好他，或再把他放倒。</summary></entry><entry><title type="html">如果夏天代表青春，那么就让梦想开始吧</title><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl008.html" rel="alternate" type="text/html" title="如果夏天代表青春，那么就让梦想开始吧" /><published>2020-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl008</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl008.html">&lt;p&gt;“一起进步的父母”群第一次举办了聚会。从怀孕就互相认识的母亲们被夏天的热情所感染，决定让稍有长大的宝宝们聚到一起。宝宝们也基本都过了六个月，不再脆弱得像春天的毛毛虫，而多了一分飞向社会的渴望。我也是第一次组织这次活动，考察权衡再三，放弃了租用早教教室和酒店，选择了一间万科的三室民宿。我事先考察了小区，很安静绿化很好，下半场还可以集体推娃去附近的宜家逛逛。但预料之外的，聚会当天太阳异常地勤奋，像要努力烤化了整个上海似的，所以大家只能蜷缩在空调下，取消了遛街。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;中午之后陆续来了四组家庭，而玩具只有我家带去的一个小足球，四个娃坐成一团，看着足球的滚动。果果这样内敛的孩子紧紧靠着父母，先观察着陌生的环境；小皮球玩够了玩具后，就自顾自的做小飞机姿势；憧不是沉迷于自己内心的孩子，陌生感稍稍消退后，便开始大胆的追逐皮球——他还不能很顺利地爬——趴在地上用眼神追逐皮球，这样的形容更为贴切。他也会和别的孩子抢一个自己看中的玩具，但却不强势，或许因为自己的体力还跟不上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;后来人来的更多了，玩具也多了起来，孩子们的社交却少了些，他们更愿意靠着自己的父母，走马观花地玩一玩身边的玩具。清苦的友谊值得怀念，而富足的生活让人更加爱惜羽毛，大概婴儿们的社交也是如此吧。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;骄阳似火，每到一组家庭我就赶紧让进到客厅凉快，无暇顾及新进入者的卫生情况。房间也渐渐不够用了，一共10个小孩，要换尿布，要午睡，仅仅三个卧室，很难让每个家庭都得到满足。并不宽敞的客厅里的人也太多了，家长不愿意远离自己的孩子，当然这个年龄的孩子也不宜离得太远。所以中圈的几个孩子背后围了两圈家长，随意的交谈就让噪音充斥了整个客厅，连我都感觉聒噪，遑论孩子们的感受了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;短短一个下午的聚会，憧第一次感受了社会和集体，同龄的孩子之间不会产生陌生感，对浅尝社交的孩子们来说，是非常有益的。家长之间还分享了各种教育理念，包括大白对中福会幼儿园录取的介绍，对家长来说肯定是非常值得的一次聚会，大家意犹未尽，纷纷畅想着下一次的相聚。但因为我的经验不足，让孩子们在细菌和噪音下玩耍，几个孩子的下午觉都没睡，也是非常遗憾的。抚养和教育，甚至于家庭，正是在这些兴奋、遗憾和总结中，不断前进，直至终点。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;憧的爬行是蛙跳式的。他过于倚重脚尖的蹬地，却还不习惯用膝盖发力。不过这种费力的蛙跳，仍足以把他带到我们不足30平米的房子的每一个角落。他对外界的探索热情是惊人的，我们一开始通过在床边上堆砌枕头作为障碍，一两天后他就翻越了枕头，于是只能买了个爬行垫，把他的活动区域从床上降到地上。奶奶又极尽其能的用箱子和木板把垫子围成一圈，让一室户的家局促到只能跳着走，但终于避免了那些在桌脚上的碰撞或是捡食垃圾的伤害。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们用上了姑妈送的宠物楼梯，这个楼梯居然可以很好帮助他正确爬行。我把不同的小玩具放在阶梯上，鼓励他不断攀登去碰到这些玩具，只靠脚尖发力的跳跃在这里就不管用了，他踮在垫子上，伸长了手，也够不到第三阶上的东西。我只管在一旁GOGOGO的鼓劲，并没有帮助他的意思，一两天后，他就发现了膝盖使劲的奥秘，用一只膝盖往上跪，勉强够到了第三阶的球，却在另一只脚往前时整个身体滑了下来，和第四阶的玩具失之交臂。又过了一两天，他就熟练地使用双膝交替，能够顺利取到最高的东西，甚至直接通过楼梯爬上床了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;这只是一个很小的锻炼，台阶上的球抑或只是他的第一个梦想，他还会有更多的梦想。“我知道，那些夏天，就像青春一样回不来，”希望他唱起这首老歌的时候，发现代替他每个夏天的，是他为梦想的拼尽全力和步步为营，而我们，只需要在边上给予一些小小的鼓励。&lt;/p&gt;</content><author><name>红顶的小木屋</name></author><category term="憧憧往来" /><summary type="html">“一起进步的父母”群第一次举办了聚会。从怀孕就互相认识的母亲们被夏天的热情所感染，决定让稍有长大的宝宝们聚到一起。宝宝们也基本都过了六个月，不再脆弱得像春天的毛毛虫，而多了一分飞向社会的渴望。我也是第一次组织这次活动，考察权衡再三，放弃了租用早教教室和酒店，选择了一间万科的三室民宿。我事先考察了小区，很安静绿化很好，下半场还可以集体推娃去附近的宜家逛逛。但预料之外的，聚会当天太阳异常地勤奋，像要努力烤化了整个上海似的，所以大家只能蜷缩在空调下，取消了遛街。</summary></entry><entry><title type="html">急群宝转侧翻趴，踮足而起；徐同龄呼爸称妈，合嘴不言</title><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl007.html" rel="alternate" type="text/html" title="急群宝转侧翻趴，踮足而起；徐同龄呼爸称妈，合嘴不言" /><published>2020-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl007</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl007.html">&lt;p&gt;刚进入第七个月我就犯了个大错。我们为了晚上方便照顾憧，把婴儿床的一侧取下来，和大床拼到一起，但是那晚，我忘记了锁住婴儿床的轮子。半夜妈妈迷迷糊糊的感觉到憧在爬往大床，一伸手，却没有抓到孩子。憧从大床小床之间出现的缝隙，猛地摔到了硬邦邦的地板上。妈妈吓得赶紧叫醒我，焦急地说“他摔下去了”，甚至都没敢第一时间去看孩子。我翻起来一看，憧很惨的趴在地上，被疼痛从迷糊中拽了出来，才慢慢的开始哭泣。我们既心疼又懊悔，赶紧地把他抱起来，打着电筒细细检查身体各处，很幸运地居然没有任何的擦伤或者皮下红肿，要知道我们的床架还突出来一块铁的边缘啊。憧也就哭了一小会儿便止住了，然后喝了点奶又沉沉睡去，在疼痛方面他是个坚强的孩子。可是这件事把我吓得不轻，一段时间内，每天晚上都神经质般的检查两三次小床的轮子。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我们开始给憧慢慢的添加辅食了，这是个激动人心的时刻。首先添加的是带胡萝卜的米粉，我们小心地舀出半勺嘉宝，又生怕不合他胃口，却兑了两勺的奶粉和相应的水。后来又觉得辅食是不是不能做太稀，于是又把一勺米粉调成能用棍子搅起来的糊状。我们买了书，看看别人辅食怎么做的，慢慢地越做越好了。但不管我们奉上的是什么样的辅食，憧只有一个态度：爱吃。有时候太稀流得满身都是，有时候又糊在嘴边难以下咽，他从不以此为意，每次看到碗端过来，就激动的往前伸手。照书本我们应该一勺一勺地慢慢喂他，送到下颚，等他张嘴后送进去，合嘴后慢慢抽出。但他却对碗情有独钟，一开始我们没有喂食经验，常常任由他一把扯过碗，放在嘴边或咕嘟咕嘟、或呼哧呼哧地就喝完了。他也会这样喝水，喜欢我的大玻璃杯，把整个脸都埋进杯口，为了嘬到一点点清水。憧看不上麻烦的学饮杯，而充满着“上大碗”的气概，性格或许从这时候，就开始形成了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他开始了史无前例的厌奶，每天抱在腿上亲喂的时候，他就开始展现下腰的能力，头使劲地往后仰，脚努力地往外蹬，把自己很滑稽地弯曲成反弓形。但他可不是在开玩笑，此时若不把他立即竖起来，就会头脑充血地开始大哭，甚至发展为失控。我们也没有很好的办法，可能因为抱着太热，他再饿也不想躺在臂弯里吃，我们只能喂一些奶粉，或者把奶泵出来喂。但吸奶总不如人吸来的好，妈妈的奶量也在下降，事情开始变得麻烦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当看到同龄的孩子都纷纷开始BABAMAMA一顿叫的时候，我们也是很羡慕的，也许是我们平时在家说的语言太杂了，也许是我们和他的相处时间太少了，也许只是因为他是个男孩子，当我们尝试带着他发音时，他只是感兴趣的看着我们，却没有一点点复制的意思。所以羡慕之后，我们也不得不坦然地接受憧的不足，正如我们即将接受他未来更多的落后一样。冲盈有时，成缺相依，因为了他的不足，才会让他的优势更加的突出。这个月我被人问到教育理念，我的回答是：因材施教，擢长弃短。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;最令人兴奋的事，就是憧开始懂了一点点爬行。他用脚尖使劲，把腿绷得笔直，像芭蕾舞演员一样踮起来，试图在力竭倒下时，身体能往前挪动一点，大多数时候他确实稍稍成功，再不知疲倦的从一次成功踮向另一次成功。我们的大床对他慢慢的就不够大了，他一次次高昂起头，像一只恐龙一样，主动地在整张床上搜索，把一切能抓到的塞进嘴里。那个被动接受的婴儿已经消失了，一个更加有侵略性的孩子正在匍匐而来。&lt;/p&gt;</content><author><name>红顶的小木屋</name></author><category term="憧憧往来" /><summary type="html">刚进入第七个月我就犯了个大错。我们为了晚上方便照顾憧，把婴儿床的一侧取下来，和大床拼到一起，但是那晚，我忘记了锁住婴儿床的轮子。半夜妈妈迷迷糊糊的感觉到憧在爬往大床，一伸手，却没有抓到孩子。憧从大床小床之间出现的缝隙，猛地摔到了硬邦邦的地板上。妈妈吓得赶紧叫醒我，焦急地说“他摔下去了”，甚至都没敢第一时间去看孩子。我翻起来一看，憧很惨的趴在地上，被疼痛从迷糊中拽了出来，才慢慢的开始哭泣。我们既心疼又懊悔，赶紧地把他抱起来，打着电筒细细检查身体各处，很幸运地居然没有任何的擦伤或者皮下红肿，要知道我们的床架还突出来一块铁的边缘啊。憧也就哭了一小会儿便止住了，然后喝了点奶又沉沉睡去，在疼痛方面他是个坚强的孩子。可是这件事把我吓得不轻，一段时间内，每天晚上都神经质般的检查两三次小床的轮子。</summary></entry><entry><title type="html">唤醒双手能量，鼓起心灵风帆，黎明姗姗来迟，我已迫不及待</title><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl006.html" rel="alternate" type="text/html" title="唤醒双手能量，鼓起心灵风帆，黎明姗姗来迟，我已迫不及待" /><published>2020-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl006</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl006.html">&lt;p&gt;我们带着憧和他同日出生的小番茄见了个面，地点就选在附近商场里的游泳机构。看到小番茄，淡黑轻扬的头发、白皙消瘦的脸蛋、闪亮的大眼睛和安静的性格，我突然意识到了凄惨的真相，又黑又胖又呆还吵吵的憧，确实输在了爸妈给他的基因上。整个游泳的过程中，憧愣愣地不断把抓到的东西往嘴里塞，而小番茄却充满了女神气质，处变不惊地享受着踢水。事后我在当天的照片下面写上了“落尽青丝许龆龀”，纪念他在游泳前第一次剪落了头发，亦暗暗的希望憧以后能追到小番茄这么棒的姑娘。哪怕外表不出彩，只要努力做一个脑子好的人，加一点点爸爸的运气，还是能得到些许青睐罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不过起码在洗头这件事上，我们和憧都不够聪明，他一直没理解到洗头不是砍头，而我们从他出生起，也一直在探索一个让他舒服的洗头姿势。每次洗头都是比打针更惨烈地哭闹，他会不断地使劲往后下腰，试图回避冲到头上的水，情绪也极易转入崩溃。洗头的姿势我们亦尝试着不断地改善。月初，我们让他躺在床边，我让他躺在床边，用两只手模拟洗头凳，小心地将他的头托出去，他明显被吓到了，第一次还在歌曲的辅助下（见0岁4月）稳住了，第二次就嚎啕到失控。经过奶奶的建议，又改为了横躺在双腿上，用肘窝搂住他的脖子，这个姿势暂时能够保证更长时间的安静。每次洗头都是一场煎熬，余音绕梁，我便越来越懒于给他洗澡，即使洗澡也尽力说服妈妈略过洗头这一步。将来有一天他能够和我们交流了，我第一件想问他的事，就是什么洗头姿势能让他最舒适。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我和老人带娃的想法，最大的区别是在驱动上。老年人认为我这个规则对娃不错，你看他平静地接受了，而我会更愿意让娃来选择。也许我的做法效率更低，又充满溺爱的味道，也并不会有好的结果，但我内心就是认为我是来帮助他，而不是决定他的。我在家陪他时，发现他对世界的探索比以前更加积极，会尝试去抓感兴趣的东西，于是在抱着他时就尽量地满足他的好奇心，开关门窗，拿起（然后扔掉）桌上的物品，开关水龙头，摸电饭煲等等。我愿意让他扔掉再捡起来，我也愿意适度让他体验烫、冷、硬、脏的危险，尽管我知道这里面蕴含着巨大的风险。奶奶五一去云南参加静姐的婚礼，等她回来就开始惊呼：“我走的时候明明抱在这里会乖乖的照镜子，回来后根本不看镜子了，眼睛就盯着桌面上的碗，啥都不要。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;憧的睡眠开始倒退，每晚喂了奶之后久久不能入睡，有时会不断翻滚直到8点以后，而清晨又能在5点左右醒来，一个翻身，就开始哼哼——大家快起来啊，快抱我起来，快让我开始一天的冒险。妈妈被折腾得非常疲惫，本来半夜喂了奶，想能早上多躺一会儿，但憧对黎明的期待打断了我们和床的缠绵。我们只好拆下一半的床围，保证随时能伸一只手安抚他，或者帮他翻回去，也让他有大些的空间扑腾。我们也确实开始抱着他更多地探索外面的世界。五一假期的每一天都下楼溜达一圈，还去了一次公司，散步显然起到了耗电的作用，他在车里总是很快就能睡着，还能睡很久，这对他身体是好的。但是后来奶奶发现，他白天会开始莫名地哭闹，直到抱到门口就安静下来，如果此刻反身抱回门内，又是更大的哭声，由奢入俭，总是有那么一点难呐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也正是从这个月开始，我越发意识到了对憧的保护是多么重要。因为他慢慢开始接触世界，接触社会，接触人了。而从历史来看，相比微生物和尖锐物品，显然人对人的伤害是更大的。我把接触憧的大概分为了这么几类人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;一种是像我老板这样的人。某个周日我们把憧沿江推去办公室，我们有时间干活，他也可以看看新鲜的事。当他正趴在我的睡袋上玩耍时，我老板突然出差归来。他喜欢小孩，但只是站的远远的，用表情和憧互动。憧没有感觉到压力，看了一会儿后，反而还对老板笑（从小就势利啊，知道对老板要和颜悦色）。我老板告诉我，对小孩不要一开始离他太近，保持两米以上的距离，会让孩子更舒服。这一类人，我认为他们是有自身修养，有育儿知识的，又喜欢小孩的，面对这样的长辈，我愿意让憧更多的和他们接触。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二种人是楼下的大妈们，她们很关心憧有没有穿袜子，抱下去的时候会过来凑很近看看憧，表扬一下，甚至摸摸小手甚至脸蛋。这个月他开始了认生，对不熟悉的人，离他近了之后他会表现出害怕。面对这种行为，奶奶认为该鼓励他不要怕，要大方，而我认为应该抱着后退两步，或者让他转过脸去，给他足够的安全空间。对实在不长眼的人，应该找个借口远离。另一件事是在公司楼下，推着憧吃饭，有一个4岁左右的小孩很喜欢憧，过来看了他好久，然后想送给憧他最喜欢的小石子。我们拒绝了他的石子，却不想他竟偷偷“送”了两颗在憧的摇篮里，被我妈找出这两颗石子的时候，我十分庆幸他没有偷偷塞到憧的手里，不然可能我们就是在憧的胃里发现这两颗石子了。这一类人，我相信他们是喜欢孩子的，但没有知识，没有尺度，不知道该怎么接触孩子。面对这样的人我们应该提供合理的保护，特别是在认生期，我需要尽量让他呆在自己的舒适区里，去熟悉周围的环境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有一次黄思源和她男朋友过来，她非常关心憧，也学习育儿周边，但她和我之前一样，可能还没有理解孩子的成长不仅需要爱，还意味着更多的保护。当她选择在一边玩手机时，她男朋友决定突然地鼓掌加跺脚来惊吓憧，虽然被我抱在怀里，憧还是立即被吓哭了。我并不明白他做这个决定的原因，也没有立即翻脸，但我事后突然明白了，还有第三类人，他们是对孩子没有爱的成人，他们的观念中认为小孩只是用来逗弄的，是愉悦他们欲望和填充他们无聊的工具。作为孩子仅能依靠的父母，我们应该严辞拒绝他们想接近小孩的要求，甚至，我觉得在孩子不能保护自己之前，不来往也罢。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在憧满半岁的这天晚上，我做了一个梦。我把憧拜托朋友看管一下，没想到朋友又拜托给了门口的闲人。我回来问，憧呢，朋友说，没事，门口谁谁抱着呢。我去的时候，门口一个妇女正坐在高处抠憧的眼睛，还一边说，你家娃的眼睛有问题。我赶紧把娃抢过来一看，憧的眼神已经呆滞了，没有虹膜的眼睛大部分都是惨白的，只剩下半个瞳孔努力的想看我，但不由自主的往上滑去。我从来没有这么惊恐和愤怒，本来想赶快送医，却看到憧在努力地吸我的肩膀。于是我愤怒的说“都给我滚出去，我要喂奶”，咬牙切齿地醒了。&lt;/p&gt;</content><author><name>红顶的小木屋</name></author><category term="憧憧往来" /><summary type="html">我们带着憧和他同日出生的小番茄见了个面，地点就选在附近商场里的游泳机构。看到小番茄，淡黑轻扬的头发、白皙消瘦的脸蛋、闪亮的大眼睛和安静的性格，我突然意识到了凄惨的真相，又黑又胖又呆还吵吵的憧，确实输在了爸妈给他的基因上。整个游泳的过程中，憧愣愣地不断把抓到的东西往嘴里塞，而小番茄却充满了女神气质，处变不惊地享受着踢水。事后我在当天的照片下面写上了“落尽青丝许龆龀”，纪念他在游泳前第一次剪落了头发，亦暗暗的希望憧以后能追到小番茄这么棒的姑娘。哪怕外表不出彩，只要努力做一个脑子好的人，加一点点爸爸的运气，还是能得到些许青睐罢。</summary></entry><entry><title type="html">春光易逝，旭日难留</title><link href="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl005.html" rel="alternate" type="text/html" title="春光易逝，旭日难留" /><published>2020-07-27T00:00:00+08:00</published><updated>2020-07-27T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl005</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/gengpengcd/%E6%86%A7%E6%86%A7%E5%BE%80%E6%9D%A5/2020/07/27/ccwl005.html">&lt;p&gt;这个月对我是匆匆的一个月。因为妈妈接受律协的律师资格培训，每天上完课后就可以很早回家，我的压力自然就小了很多，每天便在办公室多呆一阵子。早出晚归的生活，奶奶和妈妈的勤勉，让我对带娃的细节开始懈怠。常常回到家就只是给憧“睡前一套”，再加上夜半渐渐过滤掉了他的哼哼和哭声，我这个月对他成长的印象竟然有些模糊，甚至到了快写下个月经历的时候，才翻着相册，挖掘脑中点点滴滴，补上这一篇怠作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;憧开始了对声音的探索。在月初的时候，他突然喜欢上了嘶叫，是一种挤压声带和舌根，发出的带有摩擦的叫声。他一声接着一声地叫着，竭尽全力地把声带挤扁、扭曲，感受气流的奇妙。每个听到的人都自然地特别紧张，担心他弄伤自己的嗓子。但我们坐下来想了想，这不正是他对自己声带的一种探索吗，从一开始无意识的发声，到现在意识到了可以通过努力改变声音，并开始了勇敢的尝试。我们更应该鼓励憧的这份探索之心，就像鼓励他用嘴去探索手一样，而不是拘泥于健康的理念，粗暴地打断他的发声练习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;何况制止的行为也看似无用，我们只好皱着眉头，用最大的耐心继续聆听叫声。当他叫得特别起劲的时候，我会用轻柔的声音和他说话，并且对他摇头告诉他不要这么使劲，这种引导只在偶尔会让他停下来。除了这最低限度的引导，我尽量减少了和他尖叫声之间的互动，因为我不想让他认为这个声音是有用的，是能引来成人注意的，而更多地去使用这种声音。事情的结局赞赏了我的耐心，三五天后，他或许发现了这种费劲地喊叫很无聊，就轻易地放弃了这种声音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;过了一阵子，他又发现了把嘴唇吸进嘴里很有意思，还可以在放开的时候发出轻轻的“啵啵”声，这个行为意味着他在探索唇音了，全家都特别兴奋。有一次吃饭时候看到他趴在床上包进了嘴唇，大家立即停下了筷子围上去期待拍照，可惜群众的热情感染了他，让他迅速忘记了自己对嘴唇的兴趣，而对着手机开始傻笑，所以群众也没拍下太好的照片。他对唇音的探索浅尝辄止，没有继续练习下去到发出“爸爸妈妈”这样的音。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;他的口水也越来越多，常常伴随着吃手把口水糊得满下巴都是，为了让下巴保持干燥，每天口水巾的用量也是成倍地增长。在他不懈吃手的努力下，终于从嘴里掏出了两颗牙。有一天妈妈惊奇的喊道，哎呀他是不是长牙了，你看他下面牙床上白白的。我聚精会神地搜索了一会儿，才在牙床上找到了两个隐隐的白点。除了每天都期待他赶快长牙的妈妈，估计没人能那么快地发现。很快妈妈对憧长牙的兴奋就化为乌有，因为憧会咬她的乳头，特别在他不那么想吃奶的时候。一开始的小牙还能忍，妈妈嗷嗷叫几声，也就过去了，后来小牙越来越长，妈妈忍不住了。她从我妹那里学来了掐人大法，一旦娃吃奶的时候开咬，他就会付出被掐的代价。虽然杜一一被掐了两次之后就不咬了，但憧似乎没有这份灵性，而最近他的吃奶，也常常演变成以哭声收场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;乍暖还寒时候，最难将息。在上海不长的春天，随着梧桐絮的飞扬和天气的突变，我们认识的很多孩子都相继生病了。我每天也陷入纠结之中，怕憧在家被热到，嘱咐奶奶如果太热要适当补水。又怕因为我们给他穿太少而让他着凉，一个晚上盖多少被子都要斟酌数回。老年人在这方面就有一些优势了，但求无过的过日子，奶奶每天都偏向让他多穿点，稍微出点汗，也绝不冒险。每天早晨奶奶还会彻底的清扫屋子，让阳光洒满房间，然后让他趴在床上做各种练习，整个氛围简直可以做成早教广告。我不太喜欢过度限制他的活动，他凡是想摸一摸家里的东西，我都遂他所愿，奶奶又跟在后面这里擦擦那里洗洗，尽量保证每一个犄角旮旯都一尘不染，每一块家具和玩具都光洁如初，顺便指摘我几句溺爱的不妥。平淡的，憧健康的度过了他的第一个春天。&lt;/p&gt;</content><author><name>红顶的小木屋</name></author><category term="憧憧往来" /><summary type="html">这个月对我是匆匆的一个月。因为妈妈接受律协的律师资格培训，每天上完课后就可以很早回家，我的压力自然就小了很多，每天便在办公室多呆一阵子。早出晚归的生活，奶奶和妈妈的勤勉，让我对带娃的细节开始懈怠。常常回到家就只是给憧“睡前一套”，再加上夜半渐渐过滤掉了他的哼哼和哭声，我这个月对他成长的印象竟然有些模糊，甚至到了快写下个月经历的时候，才翻着相册，挖掘脑中点点滴滴，补上这一篇怠作。</summary></entry></feed>